# Менеджер сценариев

Менеджер сценариев — это возможность VMS-регистратора, которая позволяет конфигурировать в созданном сценарии реакции в ответ на события, происходящие на устройствах (в том числе камерах).

Для работы с менеджером сценариев необходимо, чтобы VMS-регистратор был настроен на трансляцию по локальной сети.

![Активация режима работы по локальной сети](./images/active_mode_local_network_desktop_3.11.2.0.png)

Если доступ по локальной сети к установленному и настроенному VMS-регистратору отсутствует, при переходе на экран сценариев приложение выдаст ошибку.

![Ошибка загрузки сценария](./images/script_loading_error_desktop_3.11.2.0.png)

После нажатия на кнопку «Ок» приложение покажет пустой экран списка сценариев, для которого кнопка добавления новых сценариев будет неактивна.

![Список сценариев недоступен](./images/script_list_not_available_desktop_3.11.2.0.png)

Для корректной работы сценариев необходимо проверить настройки VMS-регистратора.

Попасть на экран сценариев можно двумя способами:

1. Через экран устройств, нажав на кнопку «Сценарии», находящуюся в правом верхнем углу экрана VMS-регистратора.

    ![Переход на экран сценариев через VMS-регистратор](./images/script_through_vms_screen_desktop_3.11.2.0.png)

2. Через вкладку Сценарии, находящуюся в заголовке Настольного приложения.

    ![Переход на экран сценариев через вкладку](./images/scripts_tab_desktop_3.11.2.0.png)

## Работа со сценариями

После нажатия на кнопку «Добавить» в левом верхнем углу экрана списка сценариев откроется экран «Создания сценария».

![Пустой экран создания сценария](./images/blank_script_creation_screen_desktop_3.11.2.0.png)

В левом верхнем углу экрана вы можете поменять название сценария (1). Также необходимо задать Условие, нажав кнопку «Событие» (2) и «Реакция» (3) (обязательно к заполнению).

После нажатия на кнопку «События» и «Реакция» на экране появятся поля для заполнения следующих параметров:

Поле «Условия»:

1. Источники,
2. Событие,
3. Уточнение событий.

Поле «Реакции на события»:

1. Реакция,
2. Камеры,
3. Длительность.

Нажав стрелку для выбора источника сценария (1), вы увидите дополнительное всплывающее окно, в котором можно выбрать устройство, необходимое для сценария.
После выбора устройства необходимо нажать кнопку «Выбрать» (2) или «Отменить» (3) для подтверждения или отмены операции соответственно.

![Экран выбора источника](./images/select_device_desktop_3.11.2.0.png)

После выбора источника необходимо указать событие (1), которое будет срабатывать на данном устройстве, а также уточнение события (2) — интервал времени (3) и длительность (4, 5). Обратите внимание, что поле с длительностью событий является опциональным и на запуск сценария не влияет.

![Экран настройки условия](./images/setting_condition_screen_desktop_3.11.2.0.png)

После заполнения поля с условием переходим к заполнению реакции на события. По умолчанию доступно три реакции:

1. Запуск записи.
2. Тревожный монитор.
3. Воздействие на камеру.

Необходимо выбрать вид реакции (1), устройство, на которое будет срабатывать реакция (2), а также ее длительность (4, 5). По окончании не забудьте нажать кнопку «Сохранить» (6), находящуюся в левом верхнем углу экрана менеджера сценариев. 

В случае с выводом на экран тревожного монитора необходимо сначала создать экран, на котором будет срабатывать реакция. Чтобы это сделать, откройте новое окно приложения, нажав кнопку «Меню» в левом верхнем углу. Далее пройдите на вкладку «Тревожные мониторы» и создайте новый монитор (см. подробнее главу ["Создание нового Тревожного монитора"](../monitor/index.md)).

После создания тревожного монитора он автоматически появится в списке вывода вашей реакции (3).

![Настройка реакции на событие](./images/setting_reaction_on_event_desktop_3.11.2.0.png)

## Условные операторы

В менеджере сценариев можно создавать и более сложные сценарии, объединяющие в себе несколько условий с помощью операторов «И», «ИЛИ».

1. Конфигурация условий со связкой «ИЛИ» означает, что все реакции, выполняющиеся в рамках данного сценария и заданного интервала времени, будут срабатывать при наступлении или первого, или второго, или сразу обоих условий.
2. Конфигурация условий со связкой «И» означает, что все реакции, заданные в рамках сценария, будут срабатывать тогда и только тогда, когда будут одновременно выполняться оба условия, заданные в сценарии.

Чтобы это сделать, добавьте еще одно событие в Условие с помощью кнопки «+Событие». На экране появится дополнительное условие, которое необходимо заполнить, а также выбрать необходимую связку между ними. По умолчанию условия соединены оператором «ИЛИ».
Нажав на кнопку выбора условия (1) вы увидите выпадающий список, в котором можно поменять условие (2).

![Выбор оператора для связки условий](./images/operator_choice_desktop_3.11.2.0.png)

Условия можно менять местами. Для этого используется специальная иконка с шестью точками, находящаяся слева от выбора источников. Зажав левую кнопку мыши, переместите одно условие на другое (1). После того как вы отпустите кнопку мыши (2), условия поменяются местами.

![Перемещение условий](./images/moving_conditions_desktop_3.11.2.0.png)

По окончании перемещений сохраните сценарии, нажав на соответствующую кнопку.

![Перемещённые условия](./images/displaced_conditions_desktop_3.11.2.0.png)

Для удаления условия или реакции предусмотрена специальная кнопка с корзиной, расположенная напротив каждой из них.

![Удаление условий и реакций](./images/delete_conditions_and_reactions_desktop_3.11.2.0.png)

После нажатия на кнопку с корзиной (1) необходимо будет подтвердить (2) или отменить (3) выбранное действие.

![Подтверждение операции удаления](./images/confirm_delete_operation_desktop_3.11.2.0.png)

Теперь, после удаления сущности, на экране создания сценария осталось только одно условие. Чтобы изменения вступили в силу, нажмите на кнопку «Сохранить».

![Сохранение отредактированного сценария](./images/save_edit_script_desktop_3.11.2.0.png)

## Работа со списком сценариев

После того как вы создали и сохранили свой сценарий, нажмите на кнопку «Назад» в левом верхнем углу, чтобы попасть на экран списка сценариев с текущими изменениями.
На данном экране отображается список всех созданных сценариев, где вы можете:

1. Запускать и останавливать работу сценария
2. Редактировать имя, клонировать и удалять сценарии
3. Фильтровать сценарии по типу события и статусу

По умолчанию все сценарии отображаются в отключенном состоянии. Об этом свидетельствует красный индикатор подсветки. Чтобы запустить сценарий, нажмите на кнопку «Play» напротив имени сценария.

![Кнопка запуска сценария](./images/script_launch_desktop_3.11.2.0.png)

После запуска сценария индикатор подсветки изменится на зеленый.
Нажав на кнопку редактирования (1), измените название сценария, если это требуется. Для этого введите новое имя и нажмите кнопку «Подтвердить» (2) или «Отменить».

![Редактирование сценария](./images/edit_script_desktop_3.11.2.0.png)

Вы можете клонировать существующий сценарий, нажав кнопку «Клонировать» в правой части экрана. В таком случае будет создан сценарий, содержащий те же настройки, что и основной сценарий, но к его имени добавится надпись «-Копия».

![Клонирование сценария](./images/script_copy_desktop_3.11.2.0.png)

Чтобы удалить сценарий, нажмите на корзину (1) в правой части, затем подтвердить (2) операцию, чтобы изменения вступили в силу, или отменить (3).

![Удаление сценария](./images/delete_script_desktop_3.11.2.0.png)

Для фильтрации сценариев по событию нажмите на соответствующее поле с названием в верхней части экрана. В результате появится выпадающий список с выбором события. Вы можете осуществлять фильтрацию как по одному, так и по нескольким типам событий.
Для очистки фильтрации нажмите на крестик, расположенный рядом с каждым типом события.

![Фильтрация по типу событий](./images/filter_event_type_desktop_3.11.2.0.png)

Вы также можете отфильтровать сценарии по статусу устройства. Для этого нажмите на нужное поле и выберете необходимый статус. При выборе статуса «Выключен», приложение покажет список всех деактивированных сценариев.
Для отмены действия нажмите крестик напротив статуса устройства.

![Фильтрация по статусу](./images/filter_by_status_device_desktop_3.11.2.0.png)
